\chapter{Grundlagen}
Mit dem Elastic Node Projekt \ref{8831207} soll eine Plattform zur Entwicklung von Sensor 
Knoten geschaffen 
werden. Hierzu wurde eine Hardware-Platine mit einem Mikrocontroller und einem FPGA entwickelt. 
Zusätzlich zu der Hardware des Elastic Node werden Software-Bibliotheken zur Entwicklung mit dem 
Elastic Node bereitgestellt. Auf das FPGA des Elastic Node können aufwändige Funktionen
ausgelagert werden. Solche, auf dem FPGA ausgeführen, Funktionen werden Hardware-Funktionen genannt.

\section{Hardware}
Die Hardware-Platine des Elastic Node Projekt in der Version 4 besteht aus einem 16 MHz 
``Advanced Virtual Risc'' (AVR) AT90USB1286 Mikrocontroller und einem 32 Mhz Xilinx Spartan 7 FPGA. 
Der Mikrocontroller ist über eine Kommunikationsschnittstelle mit dem FPGA verbunden. Über
die Kommunikationsschnittstelle zwischen dem Mikrocontroller und dem FPGA werden
Daten für die Hardware-Funktionen ausgetauscht. \\
Um den Zeitaufwand der Kommunikation zwischen dem Mikrocontroller und dem FPGA so gering wie möglich
zu halten, ist das FPGA über die Erweiterungsschnittstelle für den Hauptspeicher des 
Mikrocontrollers angebunden. Diese Erweiterungsschnittstelle wird XMEM-Schnittstelle 
genannt. Die XMEM-Schnittstelle ermöglich es den Hauptspeicher des AVR Microcontrollers
mit Hilfe eines externen Hauptspeicherbausteins, wie zum
Beispiel mit einem Static-Random-Access-Memory (SRAM) Baustein, zu erweitern. Der Mikrocontroller 
spricht den externen  Hauptspeicherbaustein langsamer an als den internen Hauptspeicher 
\cite{mcuAT90USB1286}.
Jedoch ist die Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle um ein vielfaches schneller, als andere 
Kommunikationsschnittstellen, wie zum Beispiel die serielle Uart-Schnittstelle oder I2C. 
Ein weiterer Vorteil ist, dass der Entwickler der Software für den Mikrocontroller
den externen Hauptspeicher direkt über Speicherzugriffe ansprechen 
kann. Es wird keine zusätzliche Implementierung eines Kommunikationsstandards benötigt. \\
Auf der Hardware-Platine des Elastic Node sind der Mikrocontroller und das FPGA mit einem
Flash-Speicher verbunden. Auf diesem Flash-Speicher werden die Konfigurationen der 
Hardware-Funktionen für das FPGA persistent abgespeichert. \\
Zusätzlich verfügt die Hardware-Platine des Elastic Node noch über weitere Bausteine. Diese sind zur
Überwachung einiger Werte, wie zum Beispeil der Stromverbrauch von einzelnen Komponenten
des Elastic Node vorhanden. Da diese weiteren Bausteine für diese
Evaluation nicht relevant sind, wird nicht weiter auf sie eingegangen.

\subsection{Field Programmable Gate Array}
Ein Field Programmable Gate Array \cite{fpgaTech01} ist ein integrierter Schaltkreis, der eine 
logische Schaltung
ausführen kann. Im Gegensatz zu einer Anwendungspezifischen integrierten Schaltung, einem ASIC,
ist ein Field Programmable Gate Array zur Laufzeit jederzeit programmierbar. Somit kann
ein Field Programmable Gate Array bei Fehlern in der Programmierung nachträglich mit Updates
versorgt werden. Es können aber auch zur Laufzeit neue Funktionen auf ein Field Programmable
Gate Array programmiert werden. Im Kontext des Elastic Node wird das Umprogrammieren des
Field Programmable Gate Array genutzt um zur Laufzeit unterschiedliche Funktionen
hardwarebeschleunigt ausführen zu können. \\
Formal wird die Hardwarebeschreibung eines Field Programmable Gate Array nicht programmiert,
sondern definiert. Zur Definierung einer Hardwarebeschreibung werden entsprechende
Hardwarebeschreibungssprachen wie Verilog oder 
Very High Speed Integrated Circuit Hardware Description Language \cite{fpgaTech02}, kurz VHDL, 
genutzt. Ähnlich
zu vielen Programmiersprachen wird eine Hardwarebeschreibungssprache in eine für das
Field Programmable Gate Array verständliches Dateiformat übersetzt. Dieser Vorgang
wird Synthese genannt. Eine aus einer Hardwarebeschreibungssprache synthetisierte Datei wird
Konfiguration genannt. Das Programmieren einer Konfiguration auf ein Field Programmable Gate
Array wird konfigurieren genannt. \\
Der Kern eines Field Programmable Gate Array ist eine Matrix aus konfigurierbaren Logikblöcken
\cite{xilinx02}.
Ein Logikblock besteht aus einzelnen Zellen. Diese Zellen werden unter anderem Slices genannt.
Zwischen den Logikblöcken können Verbindungen hergestellt werden. Mit den Logikblöcken
und deren Verbindung untereinander können komplexe Schaltungen definiert werden. Für bestimmte
Funktion werden feste Digitale Signalprozessoren, kurz DSP, auf dem Chip des Field Programmable Gate
Array integriert. Während der Synthese kann das Synthesetool bestimmte Schaltungen in der
Hardwarebeschreibung erkennen und den entsprechenden integrieren Digitalen 
Signalprozessor nutzen. \\
Die einzelnen Schaltsignale auf einem Field Programmable Gate Array benötigen einige Zeit um ihren
Zustand zu erreichen \cite{xilinx02}. Es ist also wichtig zu beachten, dass Signaländerungen sich 
nicht sofort
ergeben. Eine Konfiguration mit langen Signalwegen kann somit zu einem fehlerhaften Verhalten
in der Ausführung auf dem Field Programmable Gate Array führen. Ein solches Fehlverhalten
wird Timingproblem genannt. Lange Signalwege treten überwiegend in kombinatorischen Schaltungen
auf. Um ein Timingproblem zu umgehen kann eine kombinatorische Schaltung in eine sequentielle
Schaltung umgewandelt werden 
\cite{Hayes:1993:IDL:529728}. \\
Um Hardwarebeschreibungen mit sequentiellen Schaltungen zu definieren bietet ein Field Programmable
Gate Array eine oder mehrere Clocksignale \cite{xilinx02}. Auch bei den Clocksignalen ist darauf zu
achten, dass
die Signale eine gewisse Zeit benötigen um alle Logikblöcke auf dem Field Programmable Gate Array
zu erreichen. Bei abdriftenden Clocksignalen spricht man in diesem Fall von Clockskew. 
Beim Beschreiben von Hardware für ein Field Programmable Gate Array müssen sowohl Timingproblem
durch lange Signalwege als auch durch Clockskew beachtet werden. \\
Die im Zuge dieser Arbeit erstellenten Implementierungen von Hardware-Funktionen für das
Field Programmable Gate Array nutzen die Hardwarebeschreibungssprache VHDL \cite{vhdlManual}. 
In VHDL können Signale miteinander verbunden werden um einzelne Schaltungen zu bilden. Um die
Hardwarebeschreibungen in VHDL besser Strukturieren bietet die Sprache so genannte Entities.
Entities sind mit Klassen einer Objekt Orientieren Programmiersprache vergleichbar. Eine Entity
definiert eine Schnitte aus mehreren Signal. Die Implementierung einer Entity wird in einer
Architecture definiert. In einer Architecture wird die Logik der Entity definiert. Neben dem
Definieren weiterer Signale können in einer Architecture auch andere Entities instanziiert werden.
In diesem Fall wird aber nicht mehr von Entities, sondern von Komponenten gesprochen. Mit Hilfe
von Entity, Architecture und Komponente kann eine Hardwarebeschreibung sehr strukturiert und als
Hierarchie definiert werden.

\section{Software}
Auf dem Mikrocontroller soll das Hauptprogramm des Elastic Node laufen. Das Hauptprogramm
wird in der Programmiersprache C geschrieben. Auf das FPGA werden zeitintensive und durch
Hardware beschleunigbare Funktionen ausgelagert. Die auf dem FPGA ausgeführten Hardware-Funktionen 
werden in der Hardwarebeschreibungssprache VHDL entwickelt.
Im Hauptprogramm werden die gewünschten Features und Funktionen für die Anwendung des
Elastic Node implementiert. Neben dem Auslesen von Sensoren und dem Aktivieren von Aktoren
wird auch die Kommunikation mit anderen Computern oder Mikrocontrollern im Hauptprogramm 
implementiert. Bestimmte Berechnungen und Funktionen, die auf auf dem Mikrocontroller aufgrund der 
niedrigen Leistung zu viel Zeit in Anspruch nehmen würden, können als Hardware-Funktion
auf das FPGA des Elastic Node ausgelagert werden. Für jede Hardware-Funktion wird eine
FPGA-Konfiguration erstellt. Das Hauptprogramm des Elastic Node verwaltet die Konfigurationen des 
FPGA. Zudem kann aus dem Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller des Elastic Node heraus
das FPGA des Elastic Node ein- und ausgeschaltet werden. \\
Bestimmte Hardware-Funktionen können auf dem FPGA parallelisiert implementiert werden. Durch die
Parallelisierung können die Funktionen theoretisch um ein Vielfaches schneller aufgeführt als auf 
dem
Mikrocontroller \cite{5227848}. Es gibt bestimmte Algorithmen, die mit dem Ziel entwickelt wurden, als
Hardwareschaltung implementiert zu werden. Diese Algorithmen profitieren oft durch die
Parallelisierung von Abläufen in einer logischen Schaltung. Zu diesen Algorithmen gehören
unter anderen Videoencoder, Verschlüsselungsalgorithmen wie dem Advanced-Encryption-Standard 
\cite{aes} und
Neuronale Netzwerke \cite{10.1007/11893295_122}. Zudem können, je nach Implementierung, mehrere
Schritte einer 
Hardware-Funktionen auf dem FPGA in einem Taktzyklus ausgeführt werden. Hierzu können die einzelnen
Schritte der Funktionen direkt hintereinander geschaltet werden. Die Daten müssen nicht unbedingt 
mutiert und danach in einem Register abgelegt werden, um im nächsten Takt dann weiterverarbeitet zu 
werden. Das hintereinander schalten von Schritten einer Funktion wird ``pipelining'' \cite{624604}
genannt.
Eine Funktion, in der einzelne Schritte als kombinatorische Pipeline hintereinander geschaltet wurden, 
kann in einem Taktzyklus des FPGA mehrere Schritte der Funktionen gleichzeitig ausgeführt werden. 
Aufgrund dieser Eigenschaften eines FPGAs können Hardware-Funktionen potentiell schneller auf einem 
FPGA ausgeführt werden als eine entsprechende Implementierungen auf einem Mikrocontroller. \\
Die Abstraktionsschnittstellen für die Implementierung der Hardware-Funktionen werden auf der Seite
des Mikrocontrollers ``Stub'' und auf der Seite des FPGAs ``Skeleton'' genannt. Für jede 
Hardware-Funktion muss der entsprechende Stub und das entsprechende Skeleton implementiert werden. 
Der Stub ist eine C-Funktion, die stellvertretend für die Hardware-Funktion aufgerufen wird.
Das Hauptprogramm ruft den Stub auf, um die Hardware-Funktionen auf dem FPGA auszuführen.
Der Stub kapselt den kompletten FPGA-spezifischen Quellcode. Der Aufrufer des Stub soll kein Wissen
über den FPGA haben müssen. Grundlegend besteht der Aufbau der Stub-Funktion aus drei Schritten.
Zuerst überträgt der Stub die Parameter für die Hardware-Funktion über die XMEM-Schnittstelle. 
Danach wird die Berechnung auf dem FPGA vom Stub angestoßen und gewartet, bis
die Berechnung zu einem Ergebnis gekommen ist. Zuletzt liest der Stub das Ergebnis der Berechnung
über die XMEM-Schnittstelle wieder aus und gibt es an den Aufrufer der Funktion zurück.  \\
Das Skeleton auf der Seite des FPGA hat die Aufgabe, das Übergeben und Auslesen von Daten
an die Hardware-Funktion zu abstrahieren und zu kontrollieren. Die Parameter der Hardware-Funktion
werden durch das Skeleton in Parameterregister geschrieben. Die Parameterregister sind mit der 
Hardware-Funktion verbunden. Die Rückgabewerte der Hardware-Funktion werden wärend der Berechnung in 
Ergebnisregister geschrieben. Über das Skeleton werden dieses Ergebnisregister ausgelesen.
Um Daten in die entsprechenden Register schreiben oder von den entsprechenden Registern lesen zu
können, muss das Skeleton eine vordefinierte Schnittstellendefinition implementieren.
\begin{figure}
\begin{verbatim}
port (
        -- control interface
        clock                : in std_logic;
        reset                : in std_logic; 
        busy                : out std_logic;
    
        -- indicate new data or request
        rd                    : in std_logic;
        wr                     : in std_logic;

        -- data interface
        data_in                : in unsigned(7 downto 0);
        address_in            : in unsigned(15 downto 0);
        data_out            : out unsigned(7 downto 0)
    );
\end{verbatim}
\label{figure:skeletonMinimalInterface}
\caption{Minimal nötige Schnittstellendefinition des Skeleton um Daten an die Hardware-Funktion
zu übergeben oder auszulesen}
\end{figure}
Durch die Schnittstellendefinition \cite{skeleton} können einzelne Bytes mit dem Skeleton 
geschrieben oder gelesen
werden. Die Signale ``rd'' und ``wr'' geben an, ob über das Skeleton Daten ausgelesen (read, rd)
oder geschrieben (write, wr) werden sollen. Wird das Signal ``wr'' auf low gezogen, soll das
Skeleton Daten schreiben. Wird das Signal ``rd'' auf low gezogen, sollen Daten aus dem Skeleton
ausgelesen werden.
Der Signalvektor ``address\_in'' enthält sowohl beim
Schreiben als auch beim Lesen einen 16 Bit Wert. Dieser 16 Bit Wert ist die Adresse, von der
Daten aus dem Skeleton ausgelesen, beziehungsweise an der Daten in das Skeleton geschrieben werden
sollen. Der Signalvektor ``data\_in'' enthält das Byte, das beim Schreibvorgang geschrieben werden 
soll.
In den Signalvektor ``data\_out'' sollen, analog zum ``data\_in'' Signalvektor, die auszulesenden
Daten vom Skeleton geschrieben werden. \\
Wie die übertragenen Bytes interpretiert werden sollen definiert die Adressen, an der das Byte
übertragen wurde. Equivalent dazu definiert die Adresse, an der ein Byte ausgelesen werden soll,
welche Daten ausgelesen werden sollen. Muss zum Beispiel erst ein Register vollständig mit Daten
gefüllt werden, bevor die Hardware-Funktion dieses Register nutzen kann, definiert das Schreiben von 
Daten an die entsprechend definierten Adressen die Position, an welcher die Daten in das Register
geschrieben werden sollen. Zum Anstoßen wird dann ein Byte an eine entsprechend definierte Adresse
geschrieben. \\
Das Skeleton selbst implementiert nicht selbst die XMEM-Schnittstelle auf dem FPGA. Hierzu
werden entsprechende Bibliotheken \cite{middleware} des Elastic Node Projekts genutzt. Diese 
Bibliotheken
implementieren die XMEM-Schnittstelle. Es muss lediglich die Hauptkomponente der Elasitc Node Vhdl
Bibliothek instanziiert und mit dem Skeleton verbunden werden. \\
Die Konfigurationen des FPGA werden durch das Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller des Elastic Node
verwaltet. Das Hauptprogramm kann das FPGA mit Konfiguration aus dem Flash-Speicher konfigurieren.
Um das FPGA zu konfigurieren werden die Konfiguration des Hardware-Funktionen an bestimmte
Adressen im Flash-Speicher gespeichert. Im Hauptprogramm müssen die Adressen für die Konfigurationen
der Hardware-Funktionen bekannt sein. Mit der Adresse der Konfiguration einer Hardware-Funktion
kann die Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller diese Konfiguration auf das FPGA konfigurieren. \\
Im Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller des Elastic Node müssen verschiedene Schritte ausgeführt 
werden um eine Hardware-Funktion auszuführen. Zuerst muss das FPGA eingeschaltet werden. 
Danach kann das Hauptprogramm das FPGA mit der Konfiguration der gewünschten Hardware-Funktion
konfigurieren. Wenn das FPGA mit der Konfiguration konfiguriert ist, können die Parameter der 
Hardware-Funktion an das FPGA übertragen werden. Nachdem die Berechnungen der Hardware-Funktion auf 
dem FPGA abgeschlossen sind, kann das Hauptprogramm die Ergebnisse der Berechnung wieder aus dem 
FPGA lesen. \\
Eins der Ziele der Elastic Node Plattform ist ein geringer Stromverbrauch. Deswegen wird ein
Mikrocontroller anstelle eines ARM oder x86 Prozessors genutzt. Verbraucht eine Funktion
auf dem Mikrocontroller viel Zeit wird auch viel Strom verbraucht. Deswegen sollen solche Funktionen
auf das FPGA ausgelagert werden. Das FPGA hat jedoch einen viel höheren Stromverbrauch als der
Mikrocontroller. Es sollen also nur Funktionen auf das FPGA ausgelagert werden, die mit der
Berechnung auf dem FPGA weniger Strom nutzen als eine entsprechende Implementierung auf einem
Mikrocontroller. Soll eine Hardware-Funktion auf dem FPGA ausgeführt, geht dies mit einem gewissen
Overhead einher. Das Laden der Konfiguration einer Hardware-Funktion braucht eine gewisse Zeit.
Die Kommunikation über die XMEM-Schnittstelle zum Übertragen von Parametern und dem Auslesen des
Ergebnisses verbraucht mehr Zeit als der Aufruf einer entsprechenden Funktion direkt im
Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller. Die Berechnug der Hardware-Funktion auf dem FPGA muss also 
schnell genug ablaufen,
damit die Funktion auf dem FPGA definitiv weniger Strom verbraucht als eine entsprechende Funktion
auf dem Mikrocontroller.

\section{Algorithmen}
\subsection{Advanced Encryption Standard}
Der Advanced Encryption Standard \cite{aes}, kurz AES, ist ein symmetrischer 
Verschlüsse-lungsalgorithmus, mit
dem 128 Bit große Datenblöcke ver- und entschlüsselt werden können. Dadurch gehört der
Advanced Encryption Standard zur Klasse der Blockchiffren. Die Länge des Schlüssels des
AES Algorithmus kann 128, 192 oder 265 Bit betragen. Der Advanced Encryption Standard wurde
für die Implementierung sowohl in Hardware als auch in Software entwickelt. \\
In seiner Grundform verhält sich der AES Verschlüsselungsalgorithmus wie ein Electronic Code Book
\cite{1193210}. 
Ein Electronic Code Book ist vergleichbar mit einer Ersetzungstabelle. Beim Verschlüsseln eines
Klartextblocks mit einem Electronic Code Book wird immer der gleiche Geheimtext für einen Schlüssel
erzeugt. Diese Eigenschaft macht einen Geheimtext, der mit dem Advanced Encryption Standard
Algorithmus verschlüsselt wurde, leichter entschlüsselbar für einen Angreifer. Es gibt verschiedene
Lösungen für dieses grundlegende Problem von Blockchiffren. Alle Lösungen haben gemeinsam, dass
der zu verschlüsselnde Klartextblock oder der Geheimtextblock auf eine irgendeine Art und Weise
zusätzlich mit anderen Daten verknüpft werden. Diese Lösungen werden auch Betriebsart oder Modus
genannt. Eine Blockchiffre kann also in verschiedenen Modi \cite{1193210} implementiert werden. 
In dieser Arbeit 
wird nur der Cipher Block Chaining Modus betrachtet. Im Cipher Block Chaining Modus wird der
Klartextblock vor dem Verschlüsseln durch den Advanced Encryption Standard mit dem letzten
erzeugten Geheimtext über XOR verknüpft. Der erste Block wird mit einem Initialisierungsvektor
verknüpft. Ein Initialisierungsvektor ist ein vordefinierter Block an Daten mit der selben Länge wie
der zu verschlüsselnde Datenblock. Der Initialisierungsvektor muss, wie der Schlüssel, beim
Verschlüsseln und beim Entschlüsseln der Daten bekannt sein. \\
Der Advanced Encryption Standard Algorithmus nutzt zum Ver- und Entschlüsseln von Daten sowohl
die Technik des Permutierens als auch des Substituierens der Daten. Zudem wird der Schlüssel
wärend des Ablaufs des Algorithmus mehrfach mutiert. Sowohl die Daten als auch der Schlüssel
werden beim AES Algorithmus als Matrix betrachtet. Da die Daten wärend des Ablaufs des Algorithmus
mehrfach verändert werden, wird bei der Beschreibung des Algorithmus auch vom Status des
Datenblocks gesprochen. \\
Der Algorithmus des Advanced Encryption
Standard besteht aus vier verschiedenen Schritten. Die Schritte werden mehrfach hintereinander
ausgeführt. Hierbei spricht man von Runden. Die vier Schritte des Advanced Encryption Standard
Algorithmus sind: AddRoundKey, SubBytes, ShiftRows und MixColumns. \\
Im AddRoundKey-Schritt wird der aktuelle Rundenschlüssel mit dem aktuellen Status des
Datenblocks über XOR verknüpft. Parallel dazu wird ein neuer Schlüssel berechnet. Das Berechnen des
neuen Schlüssels wird auch Schlüsselexpansion genannt. \\
Im SubBytes-Schritt werden alle 16 Bytes des aktuellen Status des Datenblocks mit Hilfe
der Rijndael Substitution Box substituiert. Eine Substitution Box, kurz SBox, ist eine
Ersetzungstabelle auf die bestimmte Anforderungen erfüllen muss. Die Rijndael Substitution Box ist 
eine extra für den Advanced Encryption Standard entwickelte Substitution Box. \\
Im ShiftRows-Schritt werden die Zeilen der Statusmatrix in einander verschoben. Die Zeilen werden
nach Links verschoben. Hinausgeschobene Werte werden rechts wieder in die Matrix eingefügt.
Je nach Länge des Schlüssels müssen die Zeilen unterschiedlich oft verschoben werden. \\
Im MixColumns-Schritt werden die einzelnen Werte des aktuellen Status des Datenblocks vermischt.
Hierzu werden die einzelnen Werte durch eine Multiplikation im Modulo mithilfe des
irreduziblen Polynoms $x^8+x^4+x^3+x+1$ im Galois-Körper verrechnet. Bei einer Multiplikation
im Galois-Körper gelten die Rechenregeln wie in \ref{figure:galoisRijndael} abgebildet. 
Das Ergebnis dieser Multiplikation wird danach über XOR verknüpft. Als Matrixschreibweise betrachtet 
sieht die Berechnung einer neuen Spalte im MixColumns-Schritt wie in \ref{figure:mixColumnsMatrix}
abgebildet aus. Der Vektor $b$ der Abbiltung ist die neu berechnete Spalte und der Vektor $a$ ist 
die Spalte des aktuellen Status. Dieser Multiplikation wird mit allen vier Spalten des Status 
durchgeführt.
\begin{figure}[h]
 $a*1 = a$ \\\\
 $a*2 = 
 \left\{\begin{array}{rr}
  2a & $wenn $a < 2^7 \\ 
  2a$ $xor$ $0x1b\_{hex} & $wenn $a >= 2^7
 \end{array}\right.$ \\\\
 $a*3 = = (a*2)$ $xor$ $a$
 \caption{Rechenregeln im Galois-Körper des Rijndael}
 \label{figure:galoisRijndael}
\end{figure}

\begin{figure}
 $\left[\begin{array}{rrrr}
 2 & 3 & 1 & 1 \\
 1 & 2 & 3 & 1 \\
 1 & 1 & 2 & 3 \\
 3 & 1 & 1 & 2 \\
 \end{array}\right]$
 $\left[\begin{array}{r}
 a_{0i} \\
 a_{1i} \\
 a_{2i} \\
 a_{3i} \\
 \end{array}\right]$
 = 
 $\left[\begin{array}{r}
 b_{0i} \\
 b_{1i} \\
 b_{2i} \\
 b_{3i} \\
 \end{array}\right]$
 \caption{Matrix für die Berechnung einer neuen Spalte im MixColumns Schritt. Der Vektor $a$ der 
 Spalte $i$ wird mit der Matrix verrechet um den neuen Vektor $b$ der Spalte $i$ zu berechnen.}
 \label{figure:mixColumnsMatrix}
\end{figure}

Die Schlüsselexpansion des Advanced Encryption Standard Algorithmus besteht selbst aus drei
sequentiell ablaufenden Schritten. Zuerst wird die letzte Spalte des Schlüssels um eine Zeile nach
oben verschoben. Das obere, herausfallende Byte wird wieder unten in die Spalte eingefügt. Danach
werden die Werte dieser rotierten Spalte durch die Rijndael Substitution Box substituiert. Diese
Spalte wird daraufhin über XOR mit der ersten Spalte des aktuellen Schlüssels und einer Spalte aus
der Rcon-Tabelle verknüpft. Die Rcon-Tabelle ist eine Tabelle mit konstanten Werten für jede
Runde. Die Folgenden Spalten $i=1$ bis $i=3$ des neuen Schlüssels berechnen sich durch eine 
Verknüpfung der Spalte $i$ des aktuellen Schlüssels mit der Spalte $i-1$ des neuen Schlüssels
über XOR. \\
Im Ablauf des Advanced Encryption Standard Algorithmus werden die vier Schritte in verschiedenen
so genannten Runden durchlaufen. In der Vorrunde wird durch den AddRoundKey-Schritt der
aktuelle Schlüssel mit dem Klartextblock verknüpft und ein neuer Schlüssel erzeugt. Daraufhin
Folgen mehrere wiederholende durchläufe der Verschlüsselungsrunde. Je nach Schlüssellänge wird
diese Runde unterschiedlich oft durchlaufen. In der Verschlüsselungsrunde werden sequentiell
die Daten des Status des Datenblocks zuerst durch den SubBytes-Schritt substituiert, danach
mit dem ShiftRows-Schritt permutiert und durch den MixColumns-Schritt verrechnet. Am Ende
einer Verschlüsselungsrunde wird der Status des Datenblocks erneut durch den AddRoundKey-Schritt
mit dem Schlüssel verknüpft und ein neuer Schlüssel berechnet. Nach mehreren Wiederholungen
dieser vier Schritte der Verschlüsselungsrunde werden in der Schlüssrunde noch einmal
die Daten des Status durch den SubBytes-Schritt substituiert, durch den ShiftRows-Schritt
permutiert und ganz am Ende wird normal der Status mit dem Schlüssel durch den AddRoundKey-Schritt
verknüpft und ein neue Schlüssel generiert. Bei einer Schlüssellänge von 128 Bits werden zehn
Verschlüsselungsrunden durchlaufen. Somit wird der Status zwölf mal sowohl mit dem Schlüssel
verknüpft, als auch der Schlüssel expandiert.

\subsection{Cyclic Redundancy Check}
Der Cyclic Redundancy Check \cite{xilinx03}, kurz CRC, ist ein Verfahren zum Berechnen von 
Prüfwerten für Daten.  Es gibt verschiedene Algorithmen die auf dem CRC Verfahren basieren.
Mit einem CRC Algorithmus können Fehler bei der Übertragung oder beim Speichern von Daten erkannt
werden. Je nach Algorithmus können sogar einzelne Fehler beim Übertragen oder Speichern
von Daten behoben werden. Der Algorithmus mit dem Namen CRC32 berechnet eine 32 Bit Prüfsumme
zum Erkennen von Fehlern und wird zum Prüfen von Übertragungsfehlern im Ethernet Protokoll
eingesetzt. Das CRC Verfahren basiert Mathematisch auf Polynomdivision. Implementiert wird
ein CRC Algorithmus durch Bitschifting. \\
Zur Berechnung eines Prüfwerts mit dem CRC32 Algorithmus wird eine Bitmaske benö-tigt.
In dieser Arbeit wird der CRC32 Algorithmus mit der Bitmaske $0xEDB88320$ betrachtet.
Zuerst wird der zu berechnende Prüfwert mit $0xFFFFFFFF$ initialisiert. Daraufhin wird
für jedes Bit im Datenstrom eine konditionale Verknüpfung durchgeführt. Gleicht zu
diesem Zeitpunkt das 0te Bit des aktuellen Prüfwerts dem Bitwert aus dem Datenstrom,
wird der Prüfwert um ein Bit nach rechts verschoben und mit der Bitmaske über XOR
verknüpft. Gleichen sich das 0te Bit des aktuellen Prüfwerts nicht mit dem Bitwert aus
dem Datenstrom wird lediglich der Prüfwert um ein Bit nach Links verschoben. Nachdem
über alle Bits des Datenstroms iteriert wurde, wird der aktuelle Prüfwert durch eine bitweise 
Negation in den Prüfwert für den Datenstrom umgewandelt.

\subsection{Artificial Neural Network}
Artificial Neural Network \cite{8118}, kurz ANN, ist ein Netz von künstlichen Neuronen, dass zur 
Berechnung
von komplexen Aufgaben wie Bilderkennung genutzt werden kann. Ein Artificial Neural Network wird
für eine spezielle Aufgabe erstellt und mit einer großen Menge an Daten trainiert. In einem
Artificial Neural Network haben alle Neuronen einen zugewiesenen Wert. Dieser Wert ist die 
Gewichtung des Neuron. Beim Training wird die Gewichtung aller Neuronen eines Artificial
Neural Network angepasst, bis das Artificial Neural Network in einer hohen Anzahl von Eingangsdaten
das richtige Ergebnis liefert.
